**李昭皇**（；），初名**李佛金**（），後改**李天馨**（），是[越南](../Page/越南.md "wikilink")[李朝的第九任也是最後一任](../Page/李朝_\(越南\).md "wikilink")[皇帝](../Page/皇帝.md "wikilink")，同時是[越南历史上唯一的](../Page/越南历史.md "wikilink")[女皇帝](../Page/女皇帝.md "wikilink")。她是前任皇帝[李惠宗的次女](../Page/李惠宗.md "wikilink")，在李朝滅亡後，成為下一代[陳朝皇帝](../Page/陳朝_\(越南\).md "wikilink")[陳煚的](../Page/陳煚.md "wikilink")[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")。

## 生平

李佛金是[李惠宗次女](../Page/李惠宗.md "wikilink")，出生後封**昭聖公主**。1224年掌有大權的外戚[陳守度廢李惠宗](../Page/陳守度.md "wikilink")，立年僅七歲的李佛金為皇帝，改元[天彰有道](../Page/天彰有道.md "wikilink")，有諷刺李惠宗的意思。之後陳守度又表示李昭皇對他的[姪子陳煚有意思](../Page/姪子.md "wikilink")，決定讓兩個小孩結為連理。婚後，又替李昭皇擬詔讓位給陳煚，國祚215年的李朝正式宣告滅亡，李氏一族除了嫁到陳家的李昭皇與其姊[順天公主以外](../Page/順天公主.md "wikilink")，可以說被滅門殺害。

陳朝建立以後，李昭皇被冊立為**昭聖皇后**。1233年，生皇太子陈郑，但旋即夭折。這也是李昭皇與陳太宗之間唯一的子女，此後未能與陳太宗再生育。1237年，陳守度便以皇后不育的理由，將十九歲的皇后廢掉，並將她降格為**昭聖公主**（）。其姊[顺天公主原本嫁給了皇兄](../Page/顺天公主.md "wikilink")[陳柳](../Page/陳柳.md "wikilink")，此時便在陳守度的安排下與陳柳離異，成為了太宗的皇后。

1258年，因[黎輔陳](../Page/黎輔陳.md "wikilink")[抗擊蒙古入侵有功](../Page/蒙越戰爭.md "wikilink")，[陳太宗](../Page/陳太宗.md "wikilink")「授黎輔陳[御史大夫](../Page/御史大夫.md "wikilink")，仍以昭聖公主歸之」，把李佛金許配給了他。\[1\]

1277年，[農曆三月](../Page/農曆.md "wikilink")，身為「黎輔陳夫人」的昭聖公主去世。據《[大越史記全書](../Page/大越史記全書.md "wikilink")》所載，「**昭聖**下嫁[輔陳二十餘年](../Page/黎輔陳.md "wikilink")，生男上位侯[琮](../Page/黎琮_\(越南陳朝\).md "wikilink")、女應瑞公主[珪](../Page/黎珪.md "wikilink")，至是年六十一薨。」\[2\]

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 書籍

<!-- end list -->

  -
  -
## 外部連結

  -
  -
## 參見

  - [越南李朝](../Page/越南李朝.md "wikilink")
      - [李惠宗](../Page/李惠宗.md "wikilink")
  - [越南陳朝](../Page/越南陳朝.md "wikilink")
      - [陳太宗](../Page/陳煚.md "wikilink")

{{-}}  |- style="text-align: center; background: \#FFE4E1;"
|align="center" colspan="3"|**李昭皇**    |-   |-style="text-align: center;
background: \#FFE4E1;" |align="center" colspan="3"|**昭聖皇后李氏** |-    |-

[Category:越南李朝君主](../Category/越南李朝君主.md "wikilink")
[越](../Category/女皇帝.md "wikilink")
[Category:越南陳朝皇后](../Category/越南陳朝皇后.md "wikilink")
[Category:越南李朝公主](../Category/越南李朝公主.md "wikilink")
[Category:越南廢君](../Category/越南廢君.md "wikilink")
[Category:越南廢后](../Category/越南廢后.md "wikilink")
[Category:越南李朝皇女](../Category/越南李朝皇女.md "wikilink")
[Z](../Category/李姓.md "wikilink")
[Category:越南陳朝公主](../Category/越南陳朝公主.md "wikilink")

1.  吳士連 等：《大越史記全書‧陳紀‧陳太宗紀》，340頁。
2.  吳士連 等：《大越史記全書‧陳紀‧陳聖宗紀》，351頁。